\anonsection{ПЕРЕЛІК СКОРОЧЕНЬ ТА ТЕРМІНІВ} 

\begin{enumerate}[label={\arabic*.}, leftmargin=0cm]
\item \textbf{API}~--- програмний інтерфейс додатку (application programming interface)
\item \textbf{HTML}~--- мова розмітки документів (Hypertext Markup Language).
\item \textbf{HTTPS}~--- захищений протокол передачі даних прикладного рівня (Hypertext Transfer Protocol Secure).
\item \textbf{HTTP}~--- протокол передачі даних прикладного рівня (Hypertext Transfer Protocol).
\item \textbf{JSON}~--- текстовий формат обміну даними на основі синтаксису ECMAScript (Javascript object notation).
\item \textbf{JWT}~--- коротке повідомлення з криптографічними перетвореннями, що використовується зокрема для аутентифікації користувачів (JSON Web Token).
\item \textbf{ORM}~--- відображення моделей даних на структури бази даних (Object-Relational Mapping)
\item \textbf{REST}~--- передача репрезентативного стану системи, підхід до організації API (Representational state transfe).
\item \textbf{SOAP}~--- протокол обміну структурованими повідомленнями, базується на XML (Simple Object Access Protocol).
\item \textbf{SQL}~--- мова запитів до реляційних баз даних (Structured Query Language).
\item \textbf{XML}~--- розширювана мова розмітки (Extensible Markup Language).
\item \textbf{Авторизація}~--- підтвердження користувачем права на виконання тих чи інших дій.
\item \textbf{Аутентифакація}~--- підтвердження користувачем своєї особи.
\item \textbf{Ідентифікація}~--- представлення користувачем себе.
\item \textbf{СКБД}~--- система керування базами даних.


\end{enumerate}